{
  "lessonId": "lesson4",
  "lessonTitle": "Урок 4",
  "lessonDescription": "Вводимо він/вона/воно. Незважаючи на те, що тут чимало особливостей вживання, буде достатньо практики, щоб все добре затренувати",,
  "lessonURL": "j3SWVNL_t8c",
  "lessonItems": [
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>HE/SHE/IT</b> + дієслово + <b>-s/-es</b> + ...<br /><b>HE/SHE/IT</b> - Він/Вона/Воно",
      "startTime": "01:34"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Закінчення <b>-S</b> після дзвінких приголосних та голосних звучить <b>-Z</b>",
      "startTime": "3:34"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Дифтонг - це подвійний звук",
      "startTime": "4:48"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Після глухих приголосних звучить <b>-S</b>",
      "startTime": "5:39"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Закінчення <b>-ES</b>",
      "startTime": ":"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "До дієслів, що закінчуються на -ss,-sh,-ch,-x,-z,-o додаємо <b>-ES</b> ",
      "startTime": "8:35"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>-ES</b> після шиплячих та свистячих -ss,-sh,-ch,-x, -z читається як <b>IZ</b>",
      "startTime": "8:55"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "ES звучатиме як IZ в дієсловах на німе -E з попередньою S, C, G",
      "startTime": "15:38"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Після голосного <b>-O</b> закінчення -ES звучить як <b>Z</b>",
      "startTime": "17:39"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Голосна + Y + S. у цьому випадку Y не змінюється на іншу літеру.",
      "startTime": "18:44"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Приголосна + Y + <b>IES</b>.",
      "startTime": "19:49"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "Для he/she/it <b>HAVE</b> міняється на <b>HAS</b>",
      "startTime": "23:00"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він думає так",
      "answer":   "He thinks so",
      "startTime": "33:47"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона почувається добре",
      "answer":   "She feels well",
      "startTime": "34:12"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він користується цим ключем",
      "answer":   "He uses this key",
      "startTime": "34:31"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>kitten</b> /ˈkɪtən/ кошеня",
      "startTime": "34:44"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Кошеня (it) п'є молоко",
      "answer":   "The kitten drinks milk",
      "startTime": "34:51"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він часто грає на гітарі",
      "answer":   "He often plays the guitar",
      "startTime": "35:18"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>never</b> /ˈnɛv.ə(ɹ)/ ніколи",
      "startTime": "35:31"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона ніколи не відвідує великих міст",
      "answer":   "She never visits big cities",
      "startTime": "35:38"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>in autumn</b> восени",
      "startTime": "36:03"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>it rains</b> йде дощ",
      "startTime": "36:07"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Восени часто йде до",
      "answer":   "It often rains in autumn",
      "startTime": "36:11"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>problem</b> /ˈpɹɑbləm/ проблема",
      "startTime": "36:42"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона розуміє мою проблему",
      "answer":   "She understands my problem",
      "startTime": "36:44"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він вільно говорить англійською",
      "answer":   "He speaks English fluently",
      "startTime": "37:04"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона насолоджується осінню",
      "answer":   "She enjoys autumn",
      "startTime": "37:29"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>weekend</b> /ˈwiˌkɛnd/ вихідний",
      "startTime": "38:22"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона ходить до спортивного клубу по вихідним",
      "answer":   "She goes to the sport club at the weekends",
      "startTime": "38:24"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>slow</b> /sloʊ/ повільно",
      "startTime": "38:46"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він говорить повільно",
      "answer":   "He talks slowly",
      "startTime": "38:49"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він ніколи не спить в обід",
      "answer":   "He never sleeps in the afternoon",
      "startTime": "39:11"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона їздить на роботу машиною",
      "answer":   "She goes to work by car",
      "startTime": "39:30"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він живе у Києві",
      "answer":   "He lives in Kyiv",
      "startTime": "39:45"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона п'є воду",
      "answer":   "She drinks water",
      "startTime": "40:00"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона встає і снідає о 8-й годині",
      "answer":   "She gets up and has breakfast at 8 am",
      "startTime": "40:23"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>holiday</b> /ˈhɒlɪdeɪ/ вихідний",
      "startTime": "41:36"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>Saturday</b> /ˈsatədeɪ/, /ˈsatədi/ субота",
      "startTime": "41:38"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він їздить на вихідні кожної суботи",
      "answer":   "He goes to holidays every Saturday",
      "startTime": "41:49"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Вона спить в обід",
      "answer":   "She sleeps in the afternoon",
      "startTime": "42:14"
    },
    {
      "itemType": "point",
      "itemText": "<b>dish</b> /dɪʃ/ страва",
      "startTime": "42:28"
    },
    {
      "itemType": "question",
      "question": "Він готує страви",
      "answer":   "He cooks dishes",
      "startTime": "42:30"
    }
  ]
}
